潘兆初、潘敏琦、彭寶琴及張慧玲上月向裁判官主講量刑工作坊 涉年青被告量刑考慮因素

司法機構近年每年舉辦一至兩場裁判官量刑工作坊，今年最新一場在上月26日舉行。司法機構回覆眾新聞查詢時透露，該次工作坊由高等法院首席法官潘兆初、原訟庭三名法官張慧玲、潘敏琦及彭寶琴共四名法官主講。

雖然工作坊由高等法院法官「主講、引導及分享經驗」，司法機構強調，《基本法》保障司法獨立，而根據《法官行為指引》，法官也必須獨立於其他人員，獨立作出裁決，不會因任何司法培訓而改變。

司法機構說，司法學院自2018年起舉辦裁判官量刑工作坊，一般由高等法院法官主講及分享經驗，系列培訓範圍包括「量刑的基本概念、加減刑責的因素，及處理年青被告的量刑考慮因素」。記者詢問，工作坊曾否引述上訴庭近期量刑判詞及終審法院就國安法的判詞，司法機構無正面評論，只是稱由於工作坊屬內部培訓活動，不宜披露具體的培訓和討論細節。

根據司法機構政務處向立法會財委會提交文件，今次量刑工作坊有20名各級司法人員出席。根據翻查司法機構年報，2018年12月舉辦一次，2019年分別在3月、5月及8月舉行，2020年受疫情影響無舉辦；今次是2021年所知第一次。司法機構稱，整個工作坊共6節，當中一半內容重複，上月舉行的是整個量刑工作坊系列的第三個，但無透露是否等同處理年青被告量刑因素。

近年裁判法院處理反修例量刑成為焦點，有建制派人士更要求成立量刑委員會，在司法系統外由外人介入處理量刑，建議遭政府及終審法院首席法官張舉能等拒絕。不過，上級法院屢次認定下級法院判刑過輕，例如潘敏琦在2月判律政司覆核刑期成功的判詞中提醒：「判處不合適的刑期，只是表面上似乎對被告人有利，如果律政司司長提出刑期覆核，被告人在等待上訴法庭裁決之前產生憂慮和覆核成功後要面對較重的刑罰，不但令被吿人失望甚至受到打擊，亦有可能打亂他正在接受的更生計劃。法庭應對被告人處以相稱的刑罰。」

阿書記咁勤力

撚樣們

工作坊：判重啲